\chapter{Generierung}\label{chap:7Generierung}
In den Kapiteln \ref{chap:4Umwandlung} und \ref{chap:5Minimierung} wird auf verschiedene Verfahren zur Transformation eines \ac{eNEA} oder \ac{NEA} in einen \ac{DEA} und zur Minimierung eines DEA eingegangen. Um nun für diese beiden Themengebiete Übungsaufgaben für den Übungsbetrieb zur Verfügung zu stellen, werden sowohl eNEAs und NEAs als auch DEAs benötigt. Wie in der Einleitung bereits angesprochen, ist das Ziel dieser Arbeit, didaktisch wertvolle Übungsaufgaben zu generieren. Dazu wurde bereits ein Regelwerk für die \hyperref[sec:31Implementierung]{Implementierung} der Verfahren entwickelt, welches zur Beurteilung und Auswahl des aus didaktischer Sicht am besten passenden Verfahrens genutzt werden kann. Für diese Übungsaufgaben wird nicht nur das passende Verfahren, sondern vor allem ein Automat mit bestimmten Eigenschaften benötigt. Das Regelwerk \nameref{sec:33Automat} legt diese fest und kann als Grundlage für die Eigenschaften der geeigneten Automaten dienen. 

\noindent In diesem Kapitel wird zunächst auf die später verwendeten Algorithmen wie \hyperref[sec:71Bitstream]{die Generierung mit Bitstreams} oder mit  \hyperref[sec:721Matrizen]{Matrizen} eingegangen. Die in der Literatur beschriebenen Alternativen werden im Abschnitt \nameref{sec:72Alternativen} kurz beschrieben, wurden jedoch nicht umgesetzt und werden somit bei der Wahl des Algorithmus nicht weiter betrachtet. Das grundlegende Regelwerk geeigneter Automaten wird durch die Festlegung weiterer \hyperref[sec:73Kriterien]{Kriterien} für die Generierung erweitert. Durch diese neuen Kriterien kann eine begründete Wahl für den Bitstream Algorithmus getroffen werden. Dessen Implementierung wird unter Berücksichtigung der didaktischen Aspekte in Abschnitt \ref{sec:74ImplementierungBitstream} beschrieben. Im Anschluss wird die \nameref{sec:75ImplementierungMatrizen} erläutert. 

\section{Generierung mit Bitstreams}\label{sec:71Bitstream} 

\subsection{Beschreibung des Algorithmus} \label{ssec:711Algorithmus}

\subsubsection{Grundprinzip}
Die Grundidee des Algorithmus besteht darin, dass ein beliebiger String von Bits generiert wird, welcher für jeden möglichen Übergang angibt, ob dieser im generierten Automaten existieren soll. Der generierte String wird im Folgenden als Bitstream bezeichnet. Voraussetzung für den Algorithmus ist, dass die Zustandsmenge $Q$ und das Eingabealphabet $\Sigma$ bereits gegeben sind, da sich darüber die Länge des Bitstreams ergibt \cite[15]{Ferreira.2018}. 
\begin{flalign*}
	&&&  \hspace{22mm}  l = kn^2, k=|\Sigma|, n=|Q| && \text{\cite[15]{Ferreira.2018}}
\end{flalign*}

\noindent Dieser Algorithmus eignet sich zur Generierung eines NEA. Es kann jedoch durch die Wahl der Anzahl Zustände und Eingabesymbole oder der gewählten Wahrscheinlichkeit für die Existenz eines Übergangs auch zur Generierung eines DEA kommen. Bei einer Anzahl von 5 Zuständen und mindestens 2 Eingabesymbolen ist die Wahrscheinlichkeit einen DEA zu generieren $p \approx 0$ \cite[18]{Ferreira.2018}.

\subsubsection{Vorgehen}
Für den Algorithmus gibt es zwei verschiedene Vorgehensweisen, welche sich dadurch unterscheiden, dass bei der ersten Variante nicht alle Zustände $q \in Q$ zwangsläufig erreichbar sind. Die zweite, optimierte Lösung sorgt am Anfang dafür, dass die einzelnen Zustände ausgehend vom Startzustand erreichbar sind. Mit Ausnahme des Schritts, der initialen Verbindung aller Zustände (1a), wird bei beiden Verfahren wie folgt vorgegangen. \cite[17]{Ferreira.2018}.

\begin{enumerate}
	\item Es wird zufällig ein Startzustand $q_0 \in Q$ gewählt.
	\begin{enumerate}
		\item Beim optimierten Algorithmus werden alle Zustände $q \in Q$ über ein jeweils zufällig gewähltes Eingabesymbol $a \in \Sigma$ initial verbunden. Dabei wird ein zufälliger Zustand $q_e \neq q_0, q_e \in Q$ gewählt, in welchen der Startzustand mit $a$ übergeht. Die beiden Zustände werden als verbunden angesehen ($q_e, q_0 \in V$). Die verbleibenden noch nicht verbundenen Zustände $q_v \notin V$ werden jeweils mit einem zufällig gewählten bereits verbundenem Zustand über ein Eingabesymbol $a$ verknüpft. Jeder Zustand $q_v$ wird nach der Bearbeitung ebenfalls als verknüpft markiert $V' = q_v \cup V$. 
	\end{enumerate}
	\item Anschließend wird eine Wahrscheinlichkeit gewählt, um $p$ einen Übergang innerhalb des Bitstreams zu generieren.
	\item Für die Generierung des Bitstreams und die Erstellung neuer Übergänge gibt es zwei verschiedene Möglichkeiten.
	\begin{description}
		\item[1. Möglichkeit:] Zunächst wird ein Bitstream $b$ der Länge $l = kn^2$ ($k=|\Sigma|, n=|Q|)$ generiert und mithilfe der gewählten Wahrscheinlichkeit $p$ belegt. Die Anzahl der potentiell möglichen Übergänge ergibt sich aus allen möglichen Zustandskombinationen, wobei eine Kombination der Zustände als $q_i \times q_j$ mit $q_i,q_j \in Q$, $i,j \in \mathbb{N}$ beschrieben werden kann. Die Kombinationen werden zusätzlich für jedes Eingabesymbol einzeln betrachtet. Es wird über alle möglichen Übergänge iteriert. Ein Übergang wird dann erstellt, wenn für den Bitstream an der Stelle $b=1$ gilt.
		\item[2. Möglichkeit:]: Wie in Möglichkeit 1 beschrieben wird über alle möglichen Übergänge iteriert. Dabei wird eine zufällige Zahl $z$ zwischen $1$ und $0$ generiert. Gilt $z \leq p$, so wird der Übergang, welcher der Stelle im Bitstream entspricht, direkt erstellt und zur Übergangsfunktion $\delta$ hinzugefügt. 
	\end{description}
	\item Es wird ein neuer Bitstream der Länge $n$ generiert. Dann wird über die Zustände iteriert und jeder Zustand, für den der Bitstream $1$ ist, wird zu $F$ hinzugefügt.
	\item Der resultierende NEA N ergibt sich aus der gegebenen Zustandsmenge und dem Eingabealphabet, dem zufällig gewählten Startzustand, der generierten Übergangsfunktion und der zufällig bestimmten Menge akzeptierender Zustände.
	\begin{center}$N = (Q,\Sigma, \delta, q_{0}, F)$ \end{center}
\end{enumerate}

\begin{exmp}{71bitstream} 
	Mit einer gegebenen Zustandsmenge $Q = \{q_0,q_1\}$ und einem Eingabealphabet $\Sigma = \{a,b\}$ ist der Automat in \reffig{fig:71Bitstream} ein mögliches Ergebnis der Generierung. Zunächst wird der Startzustand zufällig gewählt. In diesem Fall ist das der Zustand $q_0$. Für den generierten Bitstream wurde hier eine Wahrscheinlichkeit von $p=0.5$ gewählt. 
	
	Die Zuordnung der Übergänge zu den einzelnen Elementen kann in Tabellenform dargestellt werden, wie hier in \reftab{tab:71Bitstream}. Anhand des ersten Eintrags soll exemplarisch dargestellt werden, wie mithilfe des Bitstreams ein Übergang erstellt werden kann. Der Tabelleneintrag mit dem Index 1 repräsentiert den Übergang des Zustands $q_0$ zu sich selbst (i=j=0) mit dem Eingabesymbol $a$. Da der Eintrag an der Stelle $1$ entspricht, wird $\delta(q_0,a)=q_0$ der Übergangsfunktion hinzugefügt. Dieser Übergang ist auch in \reffig{fig:71Bitstream} zu sehen. 
	
	Entsprechend des 5. Schritts wird ein weiterer Bitstream zur Bestimmung der akzeptierenden Zuständen generiert. Für den Automaten in \reffig{fig:71Bitstream} entspricht dieser Bitstream dem Wert $01$, wodurch $F = \{q_1\}$ gilt.  
	\input{tables/71Bitstream.tex}
	\input{images/71Bitstream}
	
\end{exmp}

\subsection{Benötigte Ergänzungen für einen gültigen Automaten} \label{ssec:712GültigerAutomat}
Durch die Generierung wird ein Automat erstellt, welcher der Definition eines endlichen Automaten entspricht (siehe \ref{ssec:233NEA}).
Um beurteilen zu können, ob der generierte Automat gültig ist, muss das Regelweg \nameref{sec:33Automat} berücksichtigt werden. Durch die zufällige Wahl des Startzustands wird in beiden beschriebenen Algorithmen die Regel \ref{rule:Automat1}, dass es nur einen Startzustand geben darf, erfüllt. Im Bezug auf die Erreichbarkeit unterscheiden sich die Algorithmen. Bei dem ersten Algorithmus ist nicht sichergestellt, dass nach der Generierung alle Zustände ausgehend vom Startzustand erreichbar sind, selbst wenn alle Zustände über die Übergänge miteinander verknüpft sind. Im Gegensatz dazu wird durch die initiale Verbindung aller Zustände ausgehend vom Startzustand im optimierten Algorithmus sichergestellt, dass Regel \ref{rule:Automat2} erfüllt ist. In diesem Fall entsteht ein zusammenhängender Automat, was in der graphischen Darstellung einem schwach zusammenhängenden Digraph entspricht \ref{sec:21Graphentheorie}. 

\noindent Die Einhaltung der Regel \ref{rule:Automat3}, dass jedes Eingabesymbol des Alphabets verwendet werden muss, ist von der Größe des Alphabets und der Anzahl Zustände abhängig. Bei beispielsweise einem Alphabet mit nur einem einzigen Eingabesymbol ist zumindest beim optimierten Algorithmus sichergestellt, dass ein Übergang mit diesem Eingabesymbol erstellt wird. Bei Alphabeten mit einer größeren Menge an Eingabesymbolen sinkt die Wahrscheinlichkeit für die Nichteinhaltung der Regel mit steigender Anzahl an Zuständen und der Anzahl an generierten Übergängen, welche über die Wahrscheinlichkeit steuerbar sind. Die Regel \ref{rule:Automat4}, dass mindestens einer der Zustände akzeptierend sein muss, ist ebenfalls nicht zwangsläufig eingehalten, da sie von der Anzahl der Zustände und der gewählten Wahrscheinlichkeit bei der Generierung des Bitstreams für die akzeptierenden Zustände abhängt.

\noindent Abgesehen von den Regeln muss zusätzlich beachtet werden, dass mithilfe des Bitstreams nur NEAs generiert werden. Dementsprechend sind die Automaten nicht direkt für Übungsaufgaben im Bereich der Minimierung geeignet, da sie vorher erst einmal in einen DEA umgewandelt werden müssten. 

Bei Aufgabentypen im Bereich der Umwandlung können die generierten Automaten direkt für die Potenzmengenkonstruktion eingesetzt werden, jedoch nicht für Aufgaben, welche Sequenzen oder Epsilon-Übergänge beinhalten. Um für alle Verfahren geeignete Übungsaufgaben zur Verfügung zu stellen, muss bei der Generierung die Möglichkeit bestehen, auch solche Automaten mit Epsilon-Übergängen und Sequenzen zu generieren. Auf die Umsetzung wird in Abschnitt \ref{sec:74ImplementierungBitstream} genauer eingegangen.

\section{Weitere Algorithmen für die Generierung}\label{sec:72Alternativen} 
\subsection{Generierung mit Matrizen}\label{ssec:721Matrizen} 
Für die Minimierung werden DEAs benötigt, welche durch die Bitstream Generierung nicht direkt erstellt werden können. Die Generierung mit Matrizen soll eine Alternative bieten, die dies ermöglicht.
\subsubsection{Grundprinzip}
Der zu erstellende Automat wird durch eine leere Übergangsmatrix repräsentiert. Im Verlauf des Verfahrens werden die Zeilen $i$ der Matrix durchlaufen und für jedes Eingabesymbol wird zufällig ein Zustand $j$ ausgewählt und dort als Übergang eingetragen. Somit entspricht die Matrix am Ende einer vollständigen Übergangsfunktion $\delta$. Voraussetzung ist wie beim Bitstream auch, dass die Zustandsmenge $Q$ und das Eingabealphabet $\Sigma$ bereits gegeben sind.
\subsubsection{Vorgehen}
Zur Konstruktion eines DEA $D = (Q,\Sigma, \delta, q_{0}, F)$, wobei $Q,  \Sigma$ gegeben sind, wird wie folgt vorgegangen:
\begin{enumerate}
	\item Es wird zufällig ein Startzustand $q_0 \in Q$ gewählt.
	\item Alle Zustände $q \in Q$ werden über ein jeweils zufällig gewähltes Eingabesymbol $a \in \Sigma$ initial verbunden. Dabei wird ein zufälliger Zustand $q_e \neq q_0, q_e \in Q$ gewählt, in welchen der Startzustand mit $a$ übergeht. Die beiden Zustände werden als verbunden angesehen ($q_e, q_0 \in V$). Die verbleibenden noch nicht verbundenen Zustände $q_v \notin V$ werden jeweils mit einem zufällig gewählten bereits verbundenen Zustand über ein Eingabesymbol $a$ verknüpft. Jeder Zustand $q_v$ wird nach der Bearbeitung ebenfalls als verknüpft markiert. 
	\begin{center}$V' = q_v \cup V$ \end{center}
	Dies wird wiederholt bis alle Zustände $q$ ausgehend vom Startzustand miteinander verbunden sind. 
	\item Es wird eine Übergangsmatrix erstellt, in welcher die durch die initiale Verknüpfung ermittelten Übergänge eingetragen werden.
	\item Die Übergangsmatrix $m$ wird für jeden Ausgangszustand $q_i$, also zeilenweise, durchlaufen.
	\begin{enumerate}
		\item Für jedes Eingabesymbol $a \in \Sigma$, für welches $\delta(q_i, a) = \emptyset$ gilt, wird ein zufälliger Zustand $q_j \in Q$ gewählt und ein Übergang $\delta(q_i, a) = q_j$ erstellt. Die dadurch neu entstehenden Übergänge werden an der entsprechenden Stelle $m_{ij}$ in der Matrix eingetragen. Durch diesen Schritt wird die Einhaltung der Eigenschaft des DEA gewährleistet, von jedem Zustand mit jedem Eingabesymbol in einen Endzustand überzugehen.
	\end{enumerate}
	\item Es wird eine Anzahl an akzeptierenden Zuständen gewählt. Eine zufällige gewählte Teilmenge der Zustände $q_a \subseteq Q$ wird zur Menge der akzeptierenden Zustände. 
	\begin{center}$[0 < |F| \leq |Q|]$ \end{center}
	\item Der resultierende DEA D ergibt sich aus der zuvor gegebenen Menge der Zustände, dem vorgegebenen Eingabealphabet, dem zufällig gewählten Startzustand, der Übergangsmatrix als Übergangsfunktion und der zufällig gewählten Menge der akzeptierenden Zustände.
	\begin{center}$D = (Q,\Sigma, \delta, q_{0}, F)$ \end{center}
\end{enumerate}
\begin{exmp}{72Matrix} 
	Bei einer gegebenen Zustandsmenge $Q = \{q_0,q_1, q_2, q_3, q_4\}$ und einem Eingabealphabet $\Sigma = \{a,b\}$ wird der Automat in \reffig{fig:72Matrix} wie folgt generiert. Der zufällig gewählte Startzustand ist $q_0$. Wie im 2. Schritt beschriebe,n werden die Zustände initial miteinander verknüpft und im dritten Schritt in die erstellte Übergangsmatrix eingetragen. Dies ist in \reftab{tab:72Matrix1} abgebildet. 
	
	 In \reftab{tab:72Matrix1} ist das Endergebnis des 4. Schritts dargestellt und die im Vergleich zu \ref{tab:72Matrix1} hinzugekommenen Übergänge sind in violett hervorgehoben. Entsprechend des 5. Schritts wird als Anzahl der akzeptierenden Zustände $|F| = 2$ festgelegt. Für den Automaten in \ref{fig:72Matrix} sind zufällig die beiden Zustände $q_2, q_4 \subset Q$ gewählt worden und dementsprechend gilt $F = \{q_2, q_4\}$ . 
	\input{tables/72Matrizen.tex}
	\input{images/72Matrix}
	
\end{exmp}
\subsubsection{Benötigte Ergänzungen für einen gültigen Automaten} 
In Abschnitt \ref{ssec:712GültigerAutomat} wurde die Bitstreamgenerierung anhand des Regelwerks \ref{sec:33Automat} eines gültigen Automaten geprüft. Dies soll nun ebenfalls für die Matrixgenerierung durchgeführt werden. Die Regel, dass es genau einen Startzustand geben soll, wird erfüllt indem nur anfangs einer der Zustände zufällig zum Startzustand wird. Von diesem Zustand ausgehend werden in Schritt 2 alle Zustände miteinander verknüpft und sind somit über den Startzustand alle erreichbar, womit Regel \ref{rule:Automat2} ebenfalls erfüllt ist. Da mit der Matrixgenerierung ein DEA generiert wird, ist mit den Vorgaben für den \hyperref[def:determinismus]{Determinismus} die Forderung \ref{rule:Automat3} erfüllt, jedes Eingabesymbol $a \in \Sigma$ innerhalb des Automaten zu verwenden. Durch den 5. Schritt des Verfahrens wird die Existenz von mindestens einem akzeptierenden Zustand innerhalb des generierten Automaten sichergestellt \ref{rule:Automat4}.

\noindent Mit diesem Regelwerk als Beurteilungsgrundlage scheint die Matrixgenerierung besser geeignet als die Bitstream Methode, da alle Regeln eingehalten werden können. In Abschnitt \ref{sec:73Kriterien} wird die Eignung der beiden Verfahren anhand weiterer Kriterien genauer untersucht.

\subsection{Weitere Alternativen aus der Literatur} \label{ssec:722AlternativenLiteratur}
In der Literatur wird als weitere Methode die Generierung von regulären Ausdrücken betrachtet, welche anschließend in Automaten umgewandelt werden können. Ein solcher regulärer Ausdruck kann beispielsweise erzeugt werden, indem über eine gegebene kontextfreie Sprache ein beliebig langes Wort $w$ erzeugt wird. Das Wort entspricht einem regulären Ausdruck und kann in einen NEA umgewandelt werden, wenn die kontextfreie Sprache reguläre Ausdrücke beschreibt \cite[13]{Ferreira.2018}.

\noindent Eine weitere Alternative stellt die Generierung mithilfe von Markovketten dar. Voraussetzung ist dabei eine Klasse $C$ eines Automaten mit $n$ Zuständen und $k$ Eingabesymbolen. Für diese Klasse werden mit der entsprechenden Markovkette zufällige Automaten erzeugt \cite[19]{Ferreira.2018}.

\noindent Sowohl die Generierung mit regulären Ausdrücken als auch mithilfe von Markovketten wird in dieser Arbeit nicht näher betrachtet. Sie sind aus diesem Grund nicht relevant für die spätere Wahl eines für die Generierung geeigneten Algorithmus.

\section{Kriterien geeigneter Automaten}\label{sec:73Kriterien} 
In diesem Abschnitt wird die Generierung mit Bitstreams sowie mit Matrizen anhand verschiedener Kriterien genauer untersucht, um sie auf ihre Eignung für die Generierung von Übungsaufgaben zu prüfen. Für den Bereich der Transformation kommt dabei nur die Vorgehensweise des Bitstreams in Frage, da mit der Matrixgenerierung keine NEA generiert werden. Im Bereich der Minimierung ist mit Blick auf die beschriebene Vorgehensweisen die Matrixgenerierung bisher besser geeignet, da der Automat nach der Generierung nicht umgewandelt werden muss. Für die Umsetzung der Algorithmen werden jedoch weitere Bedingungen benötigt, um didaktisch wertvolle Aufgaben zu erhalten. 

%Minimierbarkeit generierter Automaten  
%Erklärung, wie sich Eigenschaften des NEA auf minimierbarkeit auswirken 
%Eigenschaften eines aus didaktischer Sicht geeigneten Automaten 

%Abhängigkeit vom Aufgabentyp 
%%Aufwandsklassen 
%%Verschiedene Aufgabentypen 
%%Statistiken 
%%Defaultwerte  
%%Ausreichend große Menge unterschiedlicher Aufgaben -> Isomorphie Verweis
\subsection{Eigenschaften eines aus didaktischer Sicht geeigneten Automaten} \label{ssec:731didaktischeGeeignet}
Bei einem Automaten mit Epsilon-Übergängen können bestimmte Sonderfälle auftreten, welche bei der Generierung nicht erwünscht sind. Ein Zustand kann mit einem Epsilon-Übergang in sich selbst übergehen. Ein Epsilon-Übergang in Form einer Schleife(\ref{sec:21Graphentheorie}) wird aufgelöst, indem der Übergang entfernt wird. Es müssen keine neuen Übergänge erstellt werden, da Ausgangs- und Endzustand identisch sind und somit alle Übergänge bereits existieren. 

Für den Anwender hat eine Aufgabe, welche nur eine Epsilon-Schleife besitzt, keinen großen Lerneffekt. Bei den einzelnen Schritten der Entfernung von Epsilon-Übergängen müssen keine neuen Übergänge erstellt und auch kein Zustand zur Menge der akzeptierenden Zustände hinzugefügt werden. Da solche Übungsaufgaben aus didaktischer Sicht nicht gewünscht sind, gilt für die Generierung, dass dieser Sonderfall nicht auftreten soll.

\input{images/731EpsilonProblem}

\noindent Ein vom Startzustand ausgehender Epsilon-Übergang kann ebenfalls einen Sonderfall darstellen, wenn kein Zustand in den Startzustand übergeht. Dieser Sonderfall kann in zwei verschiedenen Varianten auftreten, welche darin unterschieden werden, ob der Endzustand selbst in keinen weiteren Zustand übergeht oder für diesen mindestens ein Übergang mit einem beliebigen Eingabesymbol existiert.

Diese beiden Varianten sind in \reffig{fig:731EpsilonProblem1} und \reffig{fig:731EpsilonProblem2} dargestellt. Da nach der Regel \ref{rule:Automat2} alle Zustände ausgehend vom Startzustand erreichbar sein sollen, ist der nach der Auflösung entstehende Automat in beiden Fällen nicht gültig. Der dem Regelwerk widersprechende Zustand $q_1$ ist in \reffig{fig:731OhneEpsilonProblem1} und \reffig{fig:731OhneEpsilonProblem2} jeweils rot hervorgehoben. Um bei der Generierung diesen Sonderfall zu vermeiden, kann die Generierung eines solchen Epsilon-Übergangs verhindert werden, wenn der Startzustand keine weiteren eingehenden Übergänge besitzt. Dadurch würde jedoch die Generierung eingeschränkt werden. Eine Alternative besteht darin, dem Startzustand $q_0$ einen zusätzlichen Übergang hinzuzufügen, welcher in den gleichen Endzustand $q_e$ führt wie der Epsilon-Übergang.  Für diesen Übergang wird ein zufälliges Eingabesymbol $a \in \Sigma$ verwendet, sodass $\delta(q_0, a) = q_e$, $\delta(q_0, \epsilon) = q_e$ $\in \delta$ gilt. Durch den weiteren Übergang bleibt der Zustand $q_e$ über den Startzustand erreichbar und somit wird die Einhaltung von Regel \ref{rule:Automat2} gewährleistet. \\

\noindent Um die Generierung so anzupassen, dass ein Automat erstellt wird, welcher sich für didaktisch wertvolle Übungsaufgaben eignet, muss definiert werden, welche Eigenschaften ein solcher geeigneter Automat hat. 

\noindent Es ist wichtig, dass der Anwender den Automat zu jedem Zeitpunkt ohne Schwierigkeiten in seiner Gesamtheit erfassen kann. Durch eine steigende Anzahl der Übergänge, Zustände oder Eingabesymbole fällt die Erfassung des Automaten dem Anwender zunehmend schwerer. Da bei der Bearbeitung von Übungsaufgaben der Lerneffekt und das Üben der verschiedenen Verfahren im Vordergrund steht, soll der Automat in diesen Aspekten eine bestimmte Größe nicht überschreiten. Aus diesem Grund werden die folgenden Eigenschaften festgelegt:
\begin{enumerate}
	\item Ein Automat hat ein Alphabet, welches aus genau zwei Eingabesymbolen besteht. In der Implementierung der Generierung werden die Eingabesymbole $a$ und $b$ verwendet. 
	\begin{center}
		$|\Sigma| = 2$
	\end{center}
	\item Die Anzahl der Übergänge darf einen bestimmten Wert nicht überschreiten. Dieser Wert wird für einen geeigneten Automaten auf 20 festgelegt.
	\begin{center}
		$|\delta| \leq 20$
	\end{center}
	\item Die Anzahl an Zuständen ist nie größer als 10. 
	\begin{center}
		$|Q| \leq 10$
	\end{center}
\end{enumerate}
\subsection{Minimierbarkeit geeigneter Automaten} \label{ssec:732Minimierbarkeit}
% Vergleich Bitstream und Matrix
Bei einer Übungsaufgabe im Bereich der Minimierung kann ein DEA bereits in der minimalen Form vorliegen. In diesem Fall wird innerhalb der Aufgabe lediglich geprüft, ob dem so ist. Für die Generierung sind solche Übungsaufgaben nicht erwünscht. Die Definition eines geeigneten Automaten wird für die Minimierung um die Eigenschaft erweitert, dass der DEA minimierbar sein soll. Das bedeutet, der aus der Übungsaufgabe resultierende minimale DEA hat mindestens einen Zustand weniger als der gegebene DEA.

\begin{flalign*}
	|Q_M| < |Q_D|   
\end{flalign*}

\noindent In \reffig{fig:732MinimizationMatrixGeneration} wird die Generierung mit Matrizen anhand des neu definierten Kriteriums für eine variierende Zustandsanzahl untersucht. Dabei wurden für Zahlen im Bereich zwischen 4 bis 10 Zuständen jeweils 10.000 Automaten generiert. Wie im Diagramm zu erkennen, liegt die Wahrscheinlichkeit, einen nicht bereits minimierten Automaten zu generieren, für jede Zustandsanzahl ungefähr bei 20\%. Damit ist der Prozentsatz der in diesem Sinne geeigneten Automaten zu gering. Gerade mit der Ergänzung weiterer einschränkender Kriterien, welche in den folgenden Abschnitten eingeführt werden, müsste zu häufig neu generiert werden, um einen gewünschten Automaten zu erhalten. 

\input{images/732MatrixGeneration}

\noindent Da die Matrixgenerierung sich als nicht geeignet herausstellt, wird im Folgenden erneut die Generierung mit Bitstreams untersucht. Ein so generierter NEA ohne Epsilon-Übergänge und Sequenzen wird über die Potenzmengenkonstruktion in einen DEA umgewandelt. Die Anzahl der akzeptierenden Zustände nach der Transformation ist in den meisten Fällen höher als zuvor und kann auch der Anzahl an Zuständen entsprechen.

Ein DEA mit dieser Eigenschaft wird zu einem einzigen Zustand minimiert, da alle Wörter $w \in \Sigma^*$ akzeptiert werden. Aus dem Grund wird eine weitere Eigenschaft zur Definition eines für die Minimierung geeigneten Automaten hinzugefügt. Die Anzahl der akzeptierenden Zustände des durch die Potenzmengenkonstruktion entstehenden DEA muss kleiner sein als die Anzahl Elemente in der Zustandsmenge $Q_D$.
\begin{flalign*}
	|F_D| < |Q_D|   
\end{flalign*}

\input{images/732BitstreamGeneration}
\noindent In \reffig{fig:732MinimizationBitstreamGeneration} wird die Generierung mit Bitstreams im Bezug auf den Anteil geeigneter Automaten untersucht. Für die Untersuchung wurde eine Grundmenge von 100.000 generierten Automaten verwendet. Im Vergleich zu \reffig{fig:732MinimizationMatrixGeneration} enthält die Zustandsmenge des generierten NEA konstant vier Zustände. Der Prozentsatz geeigneter Automaten wird statt über die Zustandsanzahl über die Anzahl Übergänge des NEA aufgetragen. Grund hierfür ist, dass die gewünschte Übergangsanzahl bei der Generierung gesteuert werden kann. Wie diese Steuerung im Detail umgesetzt ist, wird im Abschnitt \ref{ssec:733Aufgabentyp} genauer erläutert. Die im Diagramm dargestellten Werte beziehen sich auf die Eigenschaften der nach der Potenzmengenkonstruktion ermittelten DEAs. In blau ist der Prozentsatz der DEAs eingezeichnet, welche geeignet im Sinne der festgelegten Kriterien sind. Das zusätzliche Minimierbarkeits-Kriterium ist dabei noch nicht berücksichtigt. Die grün dargestellten Werte geben den Anteil der geeigneten DEAs an, die zusätzlich nicht minimal sind und somit für die Minimierung interessant.

\noindent Der Prozentsatz der insgesamt verwendbaren Automaten liegt in der Statistik \ref{fig:732MinimizationBitstreamGeneration} fast durchgehend zwischen 70 und 80\% und ist somit ausreichend für die Generierung und Anwendung weiterer Kriterien.

\noindent Der Vergleich dieser Statistik mit der für die Matrixgenerierung in \reffig{fig:732MinimizationMatrixGeneration} zeigt einen deutlichen Unterschied des Anteils nicht minimaler DEAs bei der Bitstream-Generierung. Es kann vermutet werden, dass dieser Unterschied an der Umwandlung des NEA mit vier Zuständen in einen DEA mithilfe der Potenzmengenkonstruktion liegt.


\citeauthor{YliJyra.2010} stellten in ihrem Werk ebenfalls einen solchen Zusammenhang fest \cite[88\psqq]{YliJyra.2010}  Im Beispiel \ref{exmp:732Subset} wird verdeutlicht, weshalb es im Vergleich zur Matrixgenerierung vermehrt zur Konstruktion solcher nicht minimalen DEAs kommen kann.
\newpassage
\begin{exmp}{732Subset}
		Die drei endlichen Automaten in \reffig{fig:732Subset} akzeptieren dieselbe Sprache L, die durch $r = b[ab]^*$ repräsentiert wird. Bei dem Automat in \ref{fig:732Subset1} handelt es sich um den NEA $N$ vor Durchführung der Potenzmengenkonstruktion.
	\input{images/732Subset}
	
	Durch die Potenzmengenkonstruktion wird die Zustandszahl von $N$ zunächst auf sechs erhöht. Der resultierende DEA $D$ wird mit umbenannten Zuständen in \ref{fig:732Subset2} dargestellt. 
	Bei näherer Betrachtung des regulären Ausdrucks aber auch der Automaten $N$ und $D$ ist zu erkennen, warum der minimale DEA $D'$ lediglich drei Zustände enthält. Neben dem Startzustand wird ein akzeptierender Zustand benötigt, welcher über das $b$ erreicht werden kann und alle weiteren Eingabefolgen bestehend aus Kombinationen von $a$ und $b$ akzeptiert. Zusätzlich wird ein weiterer, nicht akzeptierender Zustand benötigt, welcher den Fall repräsentiert, dass eine Eingabefolge beginnend mit einem $a$ eingelesen wurde. Der Startzustand ist nicht akzeptierend, da das leere Wort nicht akzeptiert wird. Von dort ausgehend kann die einzige nötige Unterscheidung der Eingabefolgen mit $a$ oder $b$ beginnend durchgeführt werden. Der so beschriebene minimale DEA entspricht $D'$ aus der Abbildung \ref{fig:732Subset3}.
	
	 Die Potenzmengenkonstruktion erhöht zwar die Zustandsanzahl auf sechs, für die deterministische Beschreibung des Verhaltens können jedoch auch weniger Zustände verwendet werden. 
\end{exmp}
\newpassage
Eine mögliche Erklärung der vergleichsweise hohen Zahl minimierbarer DEAs bei der Bitstreamgenerierung lautet damit, dass durch den Prozess der Potenzmengenkonstruktion die Zustandsanzahl häufig zunächst erhöht wird, obwohl die akzeptierte Sprache auch durch einen DEA mit weniger Zuständen dargestellt werden könnte. Das kann hier daran liegen, dass der generierte NEA konstant 4 Zustände besitzt und damit die Komplexität der Sprache naturgemäß beschränkt ist. 


% Anzahl Zustände, Anzahl Übergänge im Vergleich zu Matrix betrachtet , da über die übergänge steuerbar
%% geeigneter Autmomat bedeutet Anzahl Zustände des DEA nicht größer als 10 und Anzahl akzeptierender Zustände darf nicht Anzahl der Gesamtanzahl der Zustände sein (im vergleich zum anderen bitstream graph geht es nicht mehr höher) -> da automat nur auf einen einzelnen zustand minimierbar und das für die verfahren der Minimierung uninteressant, weil schritt mit aufteilen in zwei Teilmengen oder aufteilung in unterscheidbarer paare wegfällt und so der lerneffekt wegfällt -> somit ist dies nicht erwünscht, da immer lerneffekt gegeben sein sollte
%% zusätzlich minimierbar (noch nicht der minimale Automat) interessant, da sonst minimierungsaufgabe nicht nur überprüft, dass der automat bereits minimal ist
% mit 4 zuständen übergänge betrachtet 3-20 -> etwa 100.000, Grundmenge generell 100.000
\subsection{Abhängigkeit vom Aufgabentyp} \label{ssec:733Aufgabentyp}
Entsprechend der Regel \ref{rule:Implementierung4} soll es ermöglicht werden Übungsaufgaben zu erstellen, deren Bearbeitungsaufwand vom Leistungsniveau abhängig ist. So sollen Aufgaben entsprechend des jeweiligen Wissensstands der Anwender und für verschiedene Anwendungsfälle gestellt werden können. Ein höherer Aufwand ist an dieser Stelle nicht mit einer höheren Komplexität gleichzusetzen, sondern bedeutet, dass mehr Arbeitsschritte durchgeführt werden müssen. Die Berechnung des Aufwands wurde in Kapitel \ref{chap:3Didaktik} allgemein, sowie in Kapitel \ref{chap:4Umwandlung} und \ref{chap:5Minimierung} für verschiedene Verfahren bereits erläutert.

Für die Eingrenzung der unterschiedlichen Leistungsniveaus wird der Aufwand einer Aufgabe in verschiedene Bereiche eingeteilt, welche im Folgenden als \definitionCallout{Aufwandsklassen} bezeichnet werden. Die Bereiche der Aufwandsklassen ergeben sich aus persönlicher Erfahrung der Autoren bei der Bearbeitung generierter Aufgaben und der Bestimmung des Aufwands der durch Dozenten bereitgestellten Übungsaufgaben. Die im Folgenden betrachteten Aufgaben können in zwei Typen eingeteilt werden, die Transformations- und Minimierungsaufgaben. Die Aufwandsklassen können auf beide Aufgabentypen angewandt werden. Die definierten Bereiche der Klassen werden in der Tabelle \ref{tab:733Aufwandsklassen} dargestellt.
\input{tables/733Aufwandsklassen.tex}

Die Aufwandsklassen A und E sind für die Generierung geeigneter Aufgaben nicht weiter relevant, da der Aufwand der Klasse A zu gering ausfällt und ggf. für den Lernprozess wichtige Bearbeitungsschritte der Verfahren wegfallen. E wird als zu zeitaufwändig für eine einzelne Übungsaufgabe gewertet.  \\

Für die Transformation und die Minimierung werden im Folgenden unterschiedliche Definitionen eines geeigneten Automaten verwendet. Bei der Transformation gilt die Definition aus Abschnitt \ref{ssec:731didaktischeGeeignet} für den aus der Potenzmengenkonstruktion resultierenden DEA. In \reffig{fig:733TransformationBitstreamGeneration} ist der Anteil der mit Bitstream generierten NEAs dargestellt, welche in einen geeigneten DEA umgewandelt werden. Für die Statistik wurde eine Grundmenge von 100.000 Automaten generiert, wobei etwa 80.000 im Bereich zwischen 4 und 20 Übergängen liegen und für jeden Übergang mindestens 300 Automaten generiert wurden. 

\input{images/733TransformationBitstreamGeneration}

Für die Minimierung gelten die in \ref{ssec:732Minimierbarkeit} zusätzlich definierten Kriterien der Minimierbarkeit des Automaten und die Beschränkung der Anzahl der akzeptierenden Zustände. Der Anteil der geeigneten Automaten ist für die Minimierung in \ref{fig:732MinimizationBitstreamGeneration} dargestellt.\\

Um die Generierung von Übungsaufgaben mit einer Aufwandsklasse von B-D zu ermöglichen, wurde die Aufwandsklasse als weiteres Kriterium bei der statistischen Untersuchung der generierten Automaten hinzugezogen. Dazu wurde eine Grundmenge von 100.000 NEAs mit 5 Zuständen generiert. Für die NEAs mit einer Übergangsanzahl zwischen 7 und 18 wurde der Anteil der geeigneten Automaten für jede Aufwandsklasse berechnet. Die Klasse ergibt sich dabei lediglich aus dem Aufwand der Potenzmengenkonstruktion. Der Aufwand für das Entfernen von Sequenzen und Epsilon-Übergängen ist weniger von der Gesamtanzahl Übergänge als von der Anzahl vorkommender Sequenzen oder Epsilon-Übergänge abhängig. 

Das Ergebnis ist in \ref{fig:733TransformationGenEffortGesamt} dargestellt. Die Statistik dient dazu, das Verhalten von Automaten für eine bestimmte Anzahl von Übergängen zu analysieren. Es wird bestimmt, in welchem Bereich der Anteil geeigneter Automaten für eine Aufwandsklasse am höchsten ist. Damit sollen Rückschlüsse auf die Generierung gezogen werden. Der rote Bereich bis 10 Prozent bedeutet, dass dort der Anteil geeigneter Automaten zu gering ist. Dies hat zur Folge, dass zu häufig neu generiert werden muss. Laut Statistik liegt der optimale Bereich zur Generierung von geeigneten Automaten in den Aufwandsklassen B, C und D zunächst zwischen 10 und 14 Übergängen des NEA. In diesem Bereich ist der Anteil geeigneter Automaten in allen Aufwandsklassen insgesamt groß genug. Der Bereich für B und D liegt zwar teilweise im roten Bereich, allerdings gibt es keinen Bereich, in dem sich alle Klassen zeitgleich oberhalb der roten Markierung befinden.

Im Anhang ist eine zweite Statistik \ref{fig:733TransformationGenEffortGeeignet} aufgeführt, welche den Anteil der innerhalb einer Aufwandsklasse liegenden Automaten über die Grundmenge der geeigneten Automaten aufträgt. 

Der beschriebene Algorithmus für die Generierung mit Bitstreams ermöglicht derzeit keine Steuerung der Übergangsanzahl. Aus diesem Grund wird die Generierung um eine obere und eine untere Grenze für die Übergänge erweitert. Im Folgenden werden diese Grenzen als \definitionCallout{Schranken} bezeichnet. In diesem Fall wird bei der Erstellung des Bitstreams nicht mit einer Wahrscheinlichkeit gearbeitet. Stattdessen werden alle Einträge des Bitstreams bis zu einem zufälligen Wert innerhalb des Bereichs der Schranken auf 1 gesetzt. Die darauffolgenden Werte sind durchgehend 0. Da unterschiedliche Automaten generiert werden sollen, muss der Bitstream anschließend noch zufällig gemischt werden. So kann die Anzahl gewünschter Zustände zuverlässig innerhalb dieser Schranken gesteuert werden.

\input{images/733TransformationGenEffortGesamt}
%\% grundmenge  aller Automaten, mit 5 Zuständen -> graph für generierung wichtig, da geschaut wird wie der gesamtprozentsatz \% geeigneter automaten für eine Aufwandsklasse ist, rote markierung -> zu wenig, B,C,D interessiert uns und sollte nicht unter 10 liegen -> 10, 14 als bereich, da für alle  dort genügend generiert werden, gibt keinen bereich, welcher für alle über der roten Linie -> bereich finden bei dem alle klassen generiert werden können, aber man wird viele für C bekommen für B Übergangsanzahl verringern und für D erhöhen
% aufwand für umwandlung wird nur die potenmengenkostruktion berücksichtigt, da der aufwand für epsilon und sequenzen direkt über die angabe der anzahl gesteuert werden kann (auch im code ändern) -> parameter wie anzahl epsilon und sequenzen beeinflussen die anzahl von übergängen -> anzahl erhört sich -> schrankenniedriger setzen, wenn man in einen bestimmten bereich möchte (wie B), wenn anderer bereich muss man nicht anpassen
% unser verfahren optimiert für generierung einzelner Aufgaben (graph nur für potenzmengenkonstruktion)
\subsubsection*{Festlegung der Schranken für die erlaubte Übergangsanzahl des NEA}
Um die Eignung der Schranken $[10,14]$ für die Transformation genauer zu untersuchen wurden in diesem Bereich jeweils 10.000 Automaten pro Aufwandsklasse generiert und untersucht. Erfüllt ein generierter Automat nicht die erforderlichen Bedingungen, besitzt der zugehörige DEA beispielsweise zu viele Zustände oder liegt der Aufwand nicht innerhalb der gewünschten Klasse, so muss ein weiterer Automat generiert werden. Geschieht dies für eine der betrachteten Aufwandsklassen zu häufig, so müssen die Schranken angepasst werden. Die erlaubte Anzahl Neugenerierungen ist in der Tabelle \ref{tab:7TransformationPerEffort} als $Wiederholungen$ aufgeführt. Die Einträge der Tabelle zeigen den Prozentsatz der jeweils 10.000 Versuche, bei denen die erlaubte Anzahl überschritten wurde.

Mit einer unteren Schranke von 10 liegt der Anteil der Versuche, die auch nach 25 Wiederholungen keinen geeigneten Automaten liefern für die Klasse B bei 28,66\%. Eine Anpassung der Schranke auf $[9,14]$ verbessert diesen Wert, verschlechtert jedoch zeitgleich auch den der Klasse D. Für die Aufwandsklasse C kann, wie mit dem Kurvenverlauf in \reffig{fig:733TransformationGenEffortGesamt} zu erwarten innerhalb der erlaubten 25 Neugenerierungen stets ein geeigneter NEA generiert werden.

Es gibt zwei Möglichkeiten, den Prozentsatz der Fehlschläge zu reduzieren. Entweder werden die Schranken in Abhängigkeit von der Aufwandsklasse gesetzt, wie in der dritten und vierten Ergebnisspalte aufgetragen. Alternativ kann die erlaubte Anzahl Wiederholungen erhöht werden. Durch beide Optionen sinkt der Anteil Fehlversuche wie in der Tabelle zu erkennen auf Werte unter 1\%.

\input{tables/733UngeeigneteDeaT.tex}
\subsubsection*{Bestimmung von Schranken bei NEAs mit Epsilon-Übergängen oder Sequenzen}
Bei Generierung von NEAs, welche zusätzlich Epsilon-Übergänge oder Sequenzen beinhalten, ist bei der Anpassung der Schranken darauf zu achten, dass diese die Gesamtanzahl Übergänge deutlich erhöhen können.  

\subsubsection*{Defaultwerte für die Generierung von Automaten für die Transformation}
Die anhand der Statistiken bestimmten Werte werden im Folgenden als \definitionCallout{Defaultwerte} für die Generierung verwendet. 

Für die Transformationsaufgaben ergeben sich zusammengefasst folgende Defaultwerte.
Der NEA wird mit fünf Zuständen generiert sowie 9-14 Übergängen. Der umgewandelte DEA hingegen soll eine Zustandszahl im Bereich [3,10] besitzen. Werden diese Werte für die gewünschte Aufwandsklasse innerhalb der erlaubten Anzahl Neugenerierungen nicht erreicht, so wird der Automat zurückgegeben, welcher den Anforderungen am nächsten kommt.

\subsubsection*{Defaultwerte für die Generierung von Automaten für die Minimierung}
Nachdem die Defaultwerte für die Generierung von Übungsaufgaben im Bereich der Transformation bestimmt wurden, wird im Folgenden die Minimierung betrachtet.

\input{images/733MinimizationGenEffortGesamt}
% grundmenge wieder alle, um herauszufinden, was bei der generierung relevant, verteilung gleichmäßig für alle aufwandsklassen (etwas mehr in B, C), Problem bei C zwar so 30% und bei B so 20% und D so 10% -> bereich so zwischen 9 und 12
% annahme, dass meistens im Bereich B, C generiert wird -> also passt alles

In Abbildung \ref{fig:733MinimizationGenEffortGesamt} ist wie zuvor der Anteil der für eine Aufwandsklasse im Sinne der Minimierung geeigneten DEAs über die Anzahl Übergänge aufgetragen. Die Grundmenge beträgt erneut 100.000 Automaten, wobei diesmal NEAs mit vier Zuständen generiert wurden, da diese den Anforderungen besser genügen. 

Mithilfe dieser Statistik sollen erneut die Schranken für die Anzahl erlaubter Übergänge des NEA bestimmt werden. Der rot markierte Bereich bedeutet wie auch bei der Transformation, dass der Prozentsatz geeigneter Automaten für die Generierung zu gering ist. Als Schranken wird der Bereich [9,12] gewählt, da die Klasse D dort den höchsten Anteil hat.

Eine zweite Statistik \ref{fig:733MinimizationGenEffortGeeignet} im Anhang stellt den Zusammenhang zwischen geeigneten Automaten und dem jeweiligen Prozentsatz der Aufwandsklassen anhand der geeigneten Automaten als Grundmenge dar.
 
In der Tabelle \ref{tab:733MinimizationPerEffort} wurde erneut für 10.000 generierte Automaten pro Aufwandsklasse bestimmt, wie viele der Generierungs-Versuche nach der erlaubten Anzahl Wiederholungen fehlschlagen. Im Vergleich zur Transformation ist der Prozentsatz bereits bei 25 Wiederholungen geringer. Durch eine Erhöhung auf 30 und 35 erlaubte Wiederholungen kann der Prozentsatz auf nahezu 0 gesenkt werden. Die vermuteten Schranken für die Übergangszahl des generierten NEA können mit [9,12] bestätigt werden.
\input{tables/733UngeeigneteDeaM.tex} 

Für die Minimierungsaufgaben ergeben sich zusammengefasst folgende Defaultwerte.
Der NEA wird mit vier Zuständen generiert und 9-12 Übergängen. Der umgewandelte DEA hingegen soll eine Zustandszahl im Bereich [5,10] besitzen. Weniger Zustände sind für die anschließende Minimierung nicht von Interesse. DEAs mit mehr Zuständen hingegen entsprechen nicht den Vorgaben für einen gültigen Automat. Werden diese Werte für die gewünschte Aufwandsklasse innerhalb der erlaubten Anzahl Neugenerierungen nicht erreicht, so wird wie auch bei der Transformation der Automat zurückgegeben, welcher den Anforderungen am nächsten kommt.

%Um eine für Minimierungsaufgaben optimierte Generierung zu verwenden, ergeben sich die folgenden Werte zur Beschreibung des NEA und des resultierenden DEA. Der NEA hat vier Zustände und die Schranken der Übergangsanzahl liegen bei 9 und 14. Der DEA hingegen hat eine Zustandsanzahl zwischen 3 und 10. Beide Automaten entsprechen der Definition eines geeigneten Automaten. Die anhand der Statistiken bestimmten Werte werden im Folgenden als \definitionCallout{Defaultwerte} bezeichnet. Im Vergleich zu dem Vorgehen zur Erstellung der Tabelle \ref{tab:7TransformationPerEffort} wird bei der Generierung der bestmögliche Automat zurückgegeben, wenn die Anforderungen der Defaultwerte oder der Aufwandsklasse nicht erfüllt werden können.


\subsubsection*{Statistiken: Häufigkeit auftretender Zustandszahlen pro Aufwandsklasse}
Im Anhang ist in Statistik \ref{fig:733Tcountperstate} die Verteilung der auftretenden Zustandsanzahl der umgewandelten DEAs in Prozent aufgetragen. Diese Statistik bezieht sich auf den Aufgabentyp der Transformation, für die Generierung der NEAs wurden die entsprechend festgelegten Defaultwerte verwendet. Für jede Aufwandsklasse wurde die Verteilung über eine Grundmenge von je 20.000 generierten Automaten betrachtet. Dabei sind lediglich DEAs mit einer Zustandsanzahl zwischen 3 und 10 von Interesse.

Statistik \ref{fig:733Mcountperstate} zeigt dort dieselbe Verteilung für die aus den generierten NEAs umgewandelten DEAs bei der Minimierung.

\section{Implementierung der Generierung mit Bitstreams unter Beachtung didaktischer Aspekte }\label{sec:74ImplementierungBitstream}
Im Folgenden wird die Implementierung des in Abschnitt \ref{sec:71Bitstream} beschriebenen Algorithmus zusammen mit den benötigten Anpassungen erläutert. Ziel der Algorithmen ist es, das Regelwerk \ref{sec:31Implementierung} eines geeigneten Automaten zu erfüllen und die Kriterien aus dem vorherigen Abschnitt umzusetzen.

\noindent Da alle Zustände eines Automaten zusammenhängend sein sollen, muss die Variante des optimierten Algorithmus verwendet werden, um die Zustände initial miteinander zu verbinden. Der Algorithmus dazu ist in \ref{code:74InitialConnect} dargestellt und beinhaltet auch die Wahl des Startzustands.
\newpassage
\input{code/74InitialConnect.tex}

Das Vorgehen für die Bitstreamgenerierung in \reflst{code:74Bitstreamgenerierung} untergliedert sich in die folgende Schritte:
\begin{enumerate}
	\item Die Übergangsfunktion und der Startzustand werden durch den Aufruf des Algorithmus \ref{code:74InitialConnect} zur initialen Verbindung der Zustände erstellt (Z.6). Die Übergangsfunktion beinhaltet somit bereits $n-1$ Übergänge, wobei $n = |Q|$ gilt.
	\item In den Zeilen 7-18 wird der Bitstream generiert. Im Gegensatz zum bereits beschriebenen Algorithmus wird die Anzahl der Übergänge statt mit einer Wahrscheinlichkeit mithilfe von Schranken festgelegt. Da bereits Übergänge existieren, müssen die Schranken entsprechend angepasst werden (Z.9f.). Der Bitstream wird zunächst für alle Stellen auf 1 gesetzt bis ein Wert zwischen den neu bestimmten Schranken erreicht ist. Für alle folgenden Stellen wird der Bitstream auf 0 gesetzt. Anschließend muss der Bitstream gemischt werden, um unterschiedliche Automaten zu generieren (Z.18).
	\item Die neuen Übergänge werden in den Zeilen 20-26 erstellt und zur Übergangsfunktion hinzugefügt. Bereits existierende Übergänge werden übersprungen, da der Bitstream nur für die noch unbestimmten Übergänge generiert wird.
	\item Wenn eine Übungsaufgabe mit Epsilon-Übergängen generiert werden soll, muss eine minimale und eine maximale Anzahl solcher Übergänge gesetzt werden. Sobald diese Werte größer als 0 sind, werden sie als Schranken $uSEpsilon$ und $oSEpsilon$ im \reflst{code:74BitstreamgenerierungEpsilon} eingesetzt. Mithilfe eines weiteren Bitstreams kann eine zufällige Anzahl Epsilon-Übergänge in diesem Bereich erstellt und der Übergangsfunktion hinzugefügt werden (Z.28f.).
	\item Für die Generierung von Transformationsaufgaben mit Sequenzen muss der Wert $anzahlSequenzen > 0$ sein. Die gewählte Anzahl der Übergänge mit Sequenzen wird im \reflst{code:74BitstreamSequenzen} erstellt und der Übergangsfunktion hinzugefügt (Z.30f.).
	\item Zum Schluss wird die Menge der akzeptierenden Zustände mithilfe des Algorithmus \ref{code:74BitstreamAkzeptierend} erstellt (Z.32f.). Anschließend wird der so erstellte NEA oder eNea $N$ zurückgegeben.
\end{enumerate}
\input{code/74Bitstream.tex}

\input{code/74BitstreamEpsilon.tex}
Wie bereits beschrieben, werden die Epsilon-Übergänge ebenfalls mithilfe von Schranken und einem generierten Bitstream erstellt.
Das Vorgehen in \reflst{code:74BitstreamgenerierungEpsilon} untergliedert sich in folgende Schritte:
\begin{enumerate}
	\item Da die Epsilon-Übergänge für jeden Zustand einzeln generiert werden und höchstens ein Übergang pro Zustand erwünscht ist, wird ein $Fehler$ geworfen, wenn die obere Schranke die Anzahl der Zustände überschreitet (Z.4f.).
	\item In den Zeilen 6-15 wird nach dem gleichen Prinzip, wie bereits für den \reflst{code:74Bitstreamgenerierung} beschrieben, der Bitstream generiert. Eine Stelle des Bitstreams steht für einen Epsilon-Übergang ausgehend von dem entsprechenden Zustand.
	\item In den Zeilen 16-33 werden die Übergänge erstellt. Wenn für den in der Schleife betrachteten Zustand bereits ein ausgehender Übergang existiert, wird dieser durch einen Epsilon-Übergang ersetzt. Im Sonderfall, dass der betrachtete Zustand der Startzustand ist und kein eingehender Übergang existiert (siehe Abschnitt \ref{ssec:731didaktischeGeeignet}), wird ein zusätzlicher Übergang erstellt. Falls noch kein Übergang existiert, wird ein neuer Übergang ausgehend vom betrachteten Zustand zu einem zufälligen Endzustand für Epsilon erstellt und im Sonderfall noch ein weiterer Übergang mit einem zufälligen Eingabesymbol.
\end{enumerate}

\input{code/74BitstreamSequenzen.tex}

Im Algorithmus \ref{code:74BitstreamSequenzen} wird für die gewählte Anzahl an Sequenzen jeweils eine zufällige Sequenz erstellt, welche einen Übergang mit einem einzelnen Eingabesymbol ersetzt (Z.4-14). Die zufällig erstellte Sequenz beginnt dabei mit dem Eingabesymbol des ersetzten Übergangs (Z.12f.). Falls in der Übergangsfunktion kein Übergang mit einem einzelnen Eingabesymbol existiert, wird ein neuer Übergang mit der erstellten Sequenz (Z.6f.) zur Übergangsfunktion hinzugefügt (Z.15f.).\\

Die Menge der akzeptierenden Zustände wird in \reflst{code:74BitstreamAkzeptierend} erzeugt. Es wird ein Wert zwischen der angegebenen Anzahl $anzahlAkzeptierend$ und 1 gewählt, welcher bestimmt, wie viele Zustände akzeptierend werden. Falls die angegebene Anzahl < 1 ist wird ein $Fehler$ geworfen (Z.6-10). Somit wird die Regel \ref{rule:Automat4} erfüllt, dass es immer mindestens einen akzeptierenden Zustand geben muss.

Um Übungsaufgaben erzeugen zu können, bei welchen der Sonderfall auftritt, dass bei der Auflösung eines Epsilon-Übergangs der Ausgangszustand ebenfalls akzeptierend wird, kann der Wert von $epsilonAkzeptierend$ auf wahr gesetzt werden. Wenn der Wert auf wahr gesetzt wurde und Epsilon-Übergänge existieren, wird einer der Ausgangszustände zur Menge der akzeptierenden Zustände hinzugefügt (Z.11-15). 

Falls die gewählte Anzahl akzeptierender Zustände größer als 1 ist, werden zufällig weitere Zustände als akzeptierend markiert(Z.16-20).
\newpassage
\input{code/74BitstreamAkzeptierend.tex}
%        Erstellung eines zusammenhängenden Automaten
%Generierung weiterer Übergänge  
%Mit Schranken  
%Ergänzung von Epsilon-Übergängen 
%Ergänzung von Sequenzen 
%Ergänzung von akzeptierenden Zuständen 
\clearpage
\section{Implementierung der Generierung mit Matrizen}\label{sec:75ImplementierungMatrizen}
Im Gegensatz zur Generierung mit Bitstreams wird bei der Implementierung der Matrixgenerierung nicht auf die Einhaltung der in Abschnitt \ref{sec:73Kriterien} definierten Kriterien geachtet, da die Methode nicht zur Generierung von Aufgaben eingesetzt wird. Die Implementierung der Matrixgenerierung entspricht dem in \ref{ssec:721Matrizen} beschriebenen Verfahren. Um den Startzustand zu wählen und alle Zustände anfangs miteinander zu verbinden, wird der bereits beim Bitstream beschriebene Algorithmus \ref{code:74InitialConnect} verwendet. Die dadurch erstellten Übergänge und der Startzustand werden in \reflst{code:75Matrixgenerierung} (Zeile 5) der Übergangsfunktion und dem Startzustand des zu erstellenden Automaten zugewiesen. Nach dem Erstellen der Matrix und dem Einfügen der erstellten Übergänge werden in Zeile 8-13 die neuen Übergänge zufällig generiert und der Übergangsfunktion hinzugefügt. In Zeile 14-19 wird entsprechend des 5. Schritts des beschriebenen Verfahrens die Menge der akzeptierenden Zustände erzeugt. Zuletzt wird der durch das Verfahren erzeugte DEA zurückgegeben.
\newpassage
\input{code/75MatrixGenerierung.tex}

\subsubsection*{Anmerkungen zur Generierung von NEAs mithilfe von Matrizen}
\noindent Die Generierung eines NEA mithilfe von Matrizen wurde in dieser Arbeit nicht betrachtet, jedoch soll im Folgenden auf einige Änderungen eingegangen werden, welche nötig sind, um die Matrixgenerierung als Alternative zum Bitstream zur Generierung eines NEA zu nutzen. Dazu muss die Erstellung neuer Übergänge grundlegend angepasst werden. Die Übergänge müssen mit einer gewählten Wahrscheinlichkeit $p$ generiert werden statt für jedes Eingabesymbol $a \in \Sigma$ stets genau einen Übergang zu erstellen. Außerdem muss das Eingabesymbol für den Übergang dabei zufällig gewählt werden. So kann der Fall auftreten, dann ein Zustand mit demselben Eingabesymbol in mehrere Zustände übergehen kann.

Um bei der Anzahl der Übergänge in einem bestimmten Bereich zu bleiben könnte, wie auch bei der Generierung mit Bitstreams, eine untere und obere Schranke festgelegt werden. Auch das Hinzufügen von Sequenzen und Epsilon-Übergängen ist denkbar. 
%Erstellung eines zusammenhängenden Automaten  
%Generierung weiterer Übergänge  
%Ergänzung von akzeptierenden Zuständen  
%Erweiterungsmöglichkeiten  
%(NEA Generierung) 

%\includegraphics[width=120mm]{./tikz/7TransformationBitstreamGeneration.pdf}
%\includegraphics[width=120mm]{./tikz/7TransformationGenEffortGeeignet.pdf}
%\includegraphics[width=120mm]{./tikz/7TransformationGenEffortGesamt.pdf}
%\includegraphics[width=120mm]{./tikz/7MinimizationBitstreamGeneration.pdf}
%\includegraphics[width=120mm]{./tikz/7MinimizationMatrixGeneration.pdf}
%\includegraphics[width=120mm]{./tikz/7MinimizationGenEffortGeeignet.pdf}
%\includegraphics[width=120mm]{./tikz/7MinimizationGenEffortGesamt.pdf}


%Anmerkung zu den Diagrammen bei der Generierung: als mindestmaß für die Wahrscheinlichkeit einen Automaten für die Aufwandsklassen B-D zu generieren wird 10% genommen
%Grund hierfür: bei x versuchen, einen automaten in dieser klasse zu generieren ist dann die wahrscheinlichkeit fürs gelingen: 1-0.9^x -> das entspricht bei 25 versuchen etwa 93%, bei 40 98,5% 
%für einen geeigneten Automaten gilt momentan bei der minimierung: zustände <=10, dea darf nicht minimal sein und akzeptierende zustände != anzahl zustände
%Bei der generierung fallen die letzten beiden bedingungen weg
%der grund für die letzte bedingung ist, dass wenn die anzahl akzeptierender Zustände gleich der anzahl zustände ist sich der automat häufig auf einen einzigen zustand reduziert (sobald es loops für alle eingabesymbole gibt)